[明則明]人生的三種境界: 看山看水

漫漫人生歷程，是個複雜而多變的過程，對於人生有多種多樣的看法，可謂是仁者見仁，智者見智。就人生的三種境界“看山看水”作一探討:
看山是山，看水是水；
看山不是山，看水不是水；
看山還是山，看水還是水。

1. 看山是山，看水是水。 這就是說一個人的人生之初纯潔無瑕，初識世界，一切都是新鲜的，眼睛看见什麼就是什麼，人家告訴他這是山，他就認識了山，告诉他這是水，他就認識了水。 這種境界是針對孩子說的。初識世界，純潔無瑕，一切都是新鮮的、陌生的，眼睛看見什麼就是什麼。你告訴他這是山，他就認識了山；告訴他這是水，他就認識了水，不會故意認錯。 涉世之初，還懷着對這世界的好奇與新鲜，對一切事物都用一種童貞的眼光來看待，萬事萬物在我们的眼里都還原成本原，山就是山，水就是水，對許多事情懵懵懂懂，却固執地相信所見到就是最真實的，相信世界是按设定的规则不断運轉，并對這些规则有種信徒般的崇拜，最终在现實裡處處碰壁，從而對現實與世界產生了懷疑。

2. 看山不是山，看水不是水。随着年龄漸長，經歷的世事漸多，就發现這個世界的問題越來越多，越來越複雜，經常是黑白颠倒，是非混淆，無理走遍天下，有理寸步難行，好人無好報，惡人活千 年。 红塵之中有太多的诱惑，在虛偽的面具後隐藏着太多的潛規則，看到的並不一定是真實的，一切如霧裡看花，似真似幻，似真還假，山不是山，水不是水，很容易地 我们在现实里迷失了方向，随之而来的是迷惑、彷徨、痛苦与挣扎。

進入這個階段，人是激愤的，不平的，憂慮的，疑问的，警惕的，複雜的。人不願意再輕易地相信什麼。人這個時候看山也感慨，看水也嘆息，借古諷今，指桑骂槐、指鹿為馬。山自然不再是單純的山，水自然不再是單純的水。一切的一切都是人的主觀意識的载体。有些人，站在這山望著那山更高； 沐在此水，又想到那水更淨，欲壑難填，永遠也沒有滿足的境地。

一個人倘若停留在人生的者這一階段，就會這山望了那山高，不停地攀登，争强好勝，與人比较，怎麼做人，如何處世，绞進腦汁，機關算盡，永遠沒有满足的一天。 這種境界是針對中年人說的，隨著年齡的增長，社會閱歷的增多，人們的思想也變得越來越複雜了，尤其是在物欲橫流的社會，爾虞我詐，互不信任，人們的世界 觀、人生觀、價值觀同孩提時代相比，發生了深刻的變化，不再輕易相信眼前的一切，而是用心、用腦去認識這個世界。發現這個世界的問題越來越多，越來越複雜，感 覺到社會並不那麼單純，現實也並不那麼美好，經常是黑白顛倒，是非混淆，無理走遍天下，有理寸步難行，好人無好報，惡人活千年。

3. 看山還是山，看水還是水。 這是針對那些走過大半輩子或經歷太多事件的人而言，在經歷了種種事件，看過了形形色色的人或事，有了一種曾經滄海難為水的感覺，茅塞頓開，回歸自然。

也許經歷了太多，人生的境界也高了，不再會為無謂的事或無傷大雅或不可能實現的事而傷腦費神。任爾紅塵滾滾，我自清風朗月。面對蕪雜世俗之事，一笑了之，這個時候的人看山又是山，看水又是水了。 他們更明白，更懂得，以一顆平常心來看待事物，明白如果跳出是非圈子，以觀棋者、看戲人的角度來看事物，也許事情會簡單許多，正如蘇軾所言“不識廬山真面 目，只緣身在此山中。

”王國維所道“眾裏尋她千百度，驀然回首，那人卻在燈火闌珊處”！人們都希望能到達人生的最高境界，即這第三境界，體味那戰勝自我，超越極限後，一覽群山小的勝利感。 在悠悠歲月中，我們都是匆匆過客，所有的故事都沒有結果而結果，我們只有從容走過，無需彷徨，無需猶豫，無需茫然。我們應當往第三種境界發展，這才是人的 最高境界，“寵辱不驚，看庭前花開花落；去留無意，任天外雲卷雲舒。

”人從煩惱和執著中來，應回到無煩惱無執著處去。“人生如戲，戲如人生，人生如 棋，棋如人生”， 不正說明了人應當做看戲者，觀棋者嗎? 很多事情都無法挽回，再偉大的事業情也終會煙消雲散，所有瘋狂之後總歸于平靜，我們唯一能做的，就是坦然面對一切，平靜珍惜一切。只有這樣，才能更好地面對人生的大起大落，看透秋雲春夢，接受世事無常。正如徐志摩 《再別康橋》的人生境界：“悄悄的我走了，正如我悄悄的來，我揮一揮衣袖，不帶走一片雲彩。

” 許多人到了人生的第二重境界就到了人生的终點。追求一生，勞碌一生，心高氣傲一生，最後發現自己並没有達到自己的理想，於是抱恨終生。但是有一些人通過自己的修行，終於把自己提昇到了第三重人生境界。這是一種洞察世事後的反璞歸真。人生的經歷積累到一定程度，不斷的反省，對世事、對自己的追求有了一個清晰的認識，世事一場大夢，人生幾度秋涼，知道自己追求的是什麼，要放棄的是什麼，茅塞顿開，回歸自然。人這個時候便會專心致志做自己應该做的事情，不與旁人有任何計較。任你红塵囂滚滚，我自清風朗月。面對蕪雜芜世俗之事，一笑了之，了了有何不了。這個時候的人看山又是山，看水又是水了。正是：人本是人，不必刻意去做人；世本是世，無須精心去處世；便也就是真正的做人與處世了。這時，看山還是山，看水還是水。

殘體不了

copy and paste是這樣,將就將就。

不看山不看水

一切歸於平淡 自然

看自身?

隨緣也。

9up的三種境界

心境問題而已,9唔9up睇你人生點過,少年,中年,老年。

一個人生歷程 行到去邊一步睇自己 好多人遇到唔如意就憤世嫉俗 其實有時反樸歸真 迫自己看山是山就好 歷經大挫折若能克服 先會成就看山還是山 看水還是水 咁樣就更好

這三個境界,其實讓你明白一切事情的好懷只由你心而定, 心動則動非物動

明則明,明則玄

其實道理唔難明 要有深刻體會好難
人係感性導向 要真正理解同接受每種境界既睇法無深刻經歷不可 我亦覺得呢樣野扣連著三種境界
三個境界都係一個人生總結 唔明唔係因為唔夠聰明 只係自己經歷唔夠 人既想像力同智慧係有限 經歷過就明 不懂裝懂都係無咩必要

見自己見天地見眾生

其實全部都是一樣